\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{secdot}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\Large Projekt Roboty Mobilne\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Robot mobilny typu Linefollower\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Marcin Węgrzyn 218657\par}
	\vfill
	Prowadzący:\par
	mgr inż. Mateusz Cholewiński
	\\
	\vspace{1cm}
	Termin:\par
	Czwartek nieparzysty 7:30
	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

%\maketitle

% pierwsza sekcja
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
W niniejszym raporcie przedstawione zostaną schematy elektryczne oraz zaprojektowane płytki PCB (płytka główna oraz płytka z czujnikami odbiciowymi). Dodatkowo zaprezentowane zostaną wykonane (polutowane) już płyki. Dane zagadnienia są efektem pracy wykonanej w okresie 32 marca 2017r. - 26 kwietnia 2017r. i odpowiadają one realizacji 1. kamienia milowego. Zadania zostały zrealizowane zgodnie z ustalonym wcześniej harmonogramem działań.
\section{Narzędzia (programy)}
Do wykonania schematów ideowych oraz do zaprojektowania płytek PCB użyty został program \textbf{KiCad}. Program ten został wykorzystany głównie dlatego, że jest darmowym programem i nie posiada on żadnych ograniczeń (np. rozmiaru płytki). Do programu dostępnych jest wiele bibliotek elementów, dzięki czemu możliwe było wykonanie zadań bez dodatkowych prac związanych z tworzeniem bibliotek elementów.

Do konfiguracji wszystkich peryferiów mikrokontrolera został wykorzystany program \textbf{STM32CubeMX}. Przed wykonaniem schematów, w programie za pomocą graficznego konfiguratora wybrano wszystkie potrzebne peryferia, dzięki czemu wiadomo było jak  poszczególne piny mikrokontrolera mają być połączone na schemacie.
\section{Dobór elementów elektronicznych}
Jak wiadomo dobór elementów elektronicznych jest ważnym zadaniem w projekcie, bowiem na tych elementach będzie opierał się cały robot. 

Głównym elementem robota będzie mikrokontroler. Ważne jest to, by mógł wykonać on wszystkie zaplanowane wcześniej funkcje, oraz żeby nie zabrakło mu ilości wyjść GPIO oraz żadnych peryferiów, które będą wykorzystywane w dalszej części budowy. Wybrany został mikrokontroler STM32F105RBT6. Posiada on wszystkie potrzebne elementy, odpowiednią ilość pamięci oraz może pracować z częstotliwością aż do 72MHz.

Kolejnym ważnym elementem robota jest mostek H, ponieważ steruje silnikami dzięki którymi robot będzie się poruszał. Silniki jakie zostały wykorzystane w projekcie to popularne silniki Pololu z przekładnią 10:1. Deklarowany maksymalny pobór prądu (przy zatrzymanym wale) dla napięcia 6V wynosi 1,6A, dlatego to było głównym kryterium przy wyborze mostka. Wybrany został dwukanałowy mostek Pololu TB6612FNG o maksymalnym prądzie wyjściowym (dla pracy ciągłej) 1,2A oraz chwilowo do 3A.

Moduł bluetooth ma pełnić rolę komunikacji robota z telefonem komórkowym w celu zmiany nastaw robota oraz jego sterowanie. Pod uwagę zostały wybrane dwa popularne moduły HC-05 oraz HC-06. Ostateczny wybór padł na moduł HC-06, ponieważ pobiera on znacznie mniej prądu od konkurenta. Moduł HC-06 ma na stałe przypisany tryb pracy (w tym wypadku slave) co w zupełności wystarczy.

Aby po przesłaniu konfiguracji do robota została ona zapamiętana należało wykorzystać pamięć eeprom. Element ten został wybrany losowo z kilku popularnych modeli. Co najwyżej kilkanaście bajtów pamięci zostanie wykorzystanych, dlatego rozmiar pamięci eeprom nie miał większego znaczenia przy jej wyborze. Dlatego, że ceny elementów o różnej ilości pamięci nie różniły się znacząco od siebie, wybrano pamięć Atmel 24C64 (64kB).

\section{Schematy ideowe płytek}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{cubeschemat.png}
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32Cube1MX}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Płytka główna}
\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{mikrokontroler.png}
\caption{Schemat połączenia mikrokontrolera}
\end{figure}
Schemat został podzielony na kilka sekcji, tak by był bardziej czytelny. Zostały wydzielone sekcje takie jak:
\begin{itemize}
\item Mikrokontroler
\begin{itemize}
\item W tej sekcji ukazany został mikrokontroler wraz z opisem połączenia konkretnych pinów. Zamieszczone zostały również takie elementy jak: rezonator kwarcowy wraz z kondensatorami (22p), złącze programatora, dławik (dla zasilania analogowego) oraz rezystory podciągające linie SDA oraz SCL ($I^2C$).
\end{itemize}
\item Filtracja zasilania
\begin{itemize}
\item Znajdują się tutaj tylko trzy kondensatory (100nF) filtrujące zasilanie.
\end{itemize}
\item Zasilanie
\begin{itemize}
\item W tej części znajduje się przede wszystkim stablilizator napięcia MCP1700T-3302 który stabilizuje napięcie z baterii (6V-8.4V) do napięcia 3.3V. Dodatkowo w celu zabezpieczenia przed odwrotną polaryzacją zastosowany został tranzystor MOSFET IRLML0030. Pozostałe elementy to kondensatory, złącza włącznika oraz baterii oraz dzielnik napięcia, który umożliwi pomiar naładowania baterii.
\end{itemize}
\item Złącze do listwy z czujnikami
\item Przyciski
\begin{itemize}
\item Trzy przyciski podłączone bezpośrednio do mikrokontrolera. Nie zostały dodane rezystory podciągające, ponieważ zastosowane zostanie wewnętrzne podciągnięcie tych lini do zasilania.
\end{itemize}
\item Diody LED
\begin{itemize}
\item 8 diod led, które zamieszczone zostały celu informacyjnym. Będą informowały o stanie robota w zależności od aktualnego trybu. Wszystkie rezystory ograniczające prąd diod mają wartosć 220$\Omega$, natomiast podczas prób mogą one zostać zmienione by dostosować odpowiednią jasność świecenia diody.
\end{itemize}
\item Pamięć eeprom
\begin{itemize}
\item Pamięć eeprom firmy Atmel 24c64. Linie A2-A0 służące do wyboru adresu zostały podłączone do masy, linia WP (ochrona zapisu) również, ponieważ nie będzie ona wykorzystywana. Takie połączenie upraszcza wykonanie płytki.
\end{itemize}
\item Moduł bluetooth
\begin{itemize}
\item W tej sekcji znajduje się popularny moduł bluetooth HC-06 oraz stabilizator napięcia MCP1700T-3302. Moduł bluetooth może pobierać więcej prądu od reszty elementów, dlatego zastosowany został osobny stabilizator napięcia. Z modułu wyprowadzone zostały linie służące do komunikacji poprzed interfejs UART (RX oraz TX) oraz linia BT\_STATE informująca o statusie połączenia modułu z innym modułem bluetooth. Linia BT\_KEY nie jest wykorzystywana w module HC-06, została wyprowadzona, ponieważ wstępnie zakładano użycie modułu HC-05.
\end{itemize}
\item Mostek H
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{reszta}
\caption{Schemat połączenia pozostałych elementów}
\end{figure}
\subsection{Płytka z czujnikami}
Na płytce z czujnikami (rys. 4) znajduje się 8 czujników odbiciowych KTIR0711S, złącze do połączenia z płytką główną oraz dwie diody LED. Dodatkowo znajdują się tu rezystory ograniczające prąd diod (także tych w czujnikach) oraz rezystory podciągające linie pomiarowe do zasilania. Diody LED umieszczone zostały nie tylko dla ozdoby, lecz również by sprawdzić czy do skrajnych czujników odbiciowych dochodzi zasilanie.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{schemat_ktir}
\caption{Schemat ideowy płytki z czujnikami}
\end{figure}
\section{Projekty oraz wykonanie płytek}
\subsection{Płytka główna}
Płytka została zaprojektowana tak, by zajmowała jak najmniej miejsca a co za tym idzie - ważyła jak najmniej. Szerokość płytki (a zarazem rozstaw kół) dobrana została eksperymentalnie i dopiero podczas prób będzie można ją przetestować.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{topstm}
\caption{Projekt płytki głównej - wartwa górna}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{botstm}
\caption{Projekt płytki głównej - wartwa dolna}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Płytka z czujnikami}
Czujniki zostały rozmieszczone po obwodzie koła, by poprawić wykrywanie kątów prostych. Linia po której będzie poruszał się robot ma szerokość ok. 20mm, dlatego odległość między czujnikami wynosi 12mm, aby zawsze wykrywał ją co najmniej jeden czujnik. Zastosowano parzystą ilość czujników, by szybciej reagować gdy linia ucieknie spod środkowych czujników.

Dzięki zastosowaniu osobnej płytki z czujnikami, w każdym momencie (np. gdy płytka nie sprawdzi się), można ją wykonać od nowa bez ingerencji w płytkę główną. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{topktir}
\caption{Projekt płytki z czujnikami - wartwa górna}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{botktir}
\caption{Projekt płytki czujnikami - wartwa dolna}
\end{figure}
\section{Zakończenie}
W raporcie przedstawiono schematy oraz projekty płytek robota. Płytki zostały wykonane według powyższych założeń. Każdy element na płytce został przetestowany w celu sprawdzenia poprawności połączeń i wszystkie elementy okazały się działać. Do zakończenia budowy konstrukcji, pozostało jedynie połączyć obie płytki listwą węglową. Następnym etapem projektu będzie napisanie algorytmu robota, by podążał za linią.
\end{document}